又一傳奇倒下：東芝曾是製造先鋒，現在卻變賣家當求生

藍凱柔 Carol Lan

【我們為什麼編譯這篇文章】東芝自從財報作假露餡後，經營慘況開始一一被揭露。但其實東芝的崛起可以被稱為傳奇，來看看東芝為何會淪落至此的？（責任編輯：黃筱雯）

日本東芝最近不知道是怎麼了，好像我堂哥犯太歲一樣，從去年二月一路衰到現在，出門踩狗屎吃飯挑菜蟲，連中獎的發票都可以三分鐘後神秘消失。從日本歷史悠久最大製造商之一的位置，經歷多次財務造假醜聞，到去年賣出多項子業務的公司，又因為買錯公司，現在損失了六十億美金。

追溯回去東芝的歷史， 會發現這間公司簡直是傳奇 。它在 1939 年由「東京電器（Tokyo Denki）」和「芝浦製作所（Shibaura Engineering Works）」合併而成，前者是日本當時的重型機電製造大廠，後者則是日本第一家製作白熱電燈泡檯燈的公司，也是消費性電子產品的大牌。

之後，東芝靠著各種收購其他產業公司快速地成長茁壯，在 1940 至 1950 年代，東芝購買了許多重型機械的製造商與工業相關的公司，1970 年代後，它將這些收購的公司梳理成不同的子公司，來跟他們的核心業務分開。這些子公司包括東芝 EMI（1960 年）、東芝電子設備（1974 年）、東芝化學（1974 年）、東芝照明科技（1989 年）、東芝美國資訊系統（1989 年）以及東芝搬運裝置（1999 年）。

除了是日本最大的半導體製造商外，東芝在許多產品上都是日本首家製造商，例如雷達（1942 年）、電晶體電視與微波爐（1959 年）、彩色影像電話（1971 年）、日文字處理器（1978 年）、DVD（1995 年）、HD DVD（2005 年），甚至 在筆記型電腦（1986 年）這塊是全世界首家製造商。

2001 年，東芝收購 Orion 電子，成為全世界最大的影像相關電子產品的代工廠與元件供應商。東芝製造消費性的電視及錄放影機產品佔據北美市場。

從這些商業活動中可以看出，東芝不僅在經營上十分順利，能支持他們不斷發展新業務、收購新公司，他們更是野心勃勃。在消費性電子產業以及半導體產業坐穩了之後， 他們在 2005 年收購了美國西屋電氣（Westinghouse Electric）。西屋是美國著名的電器設備和核反應爐製造商，此舉顯示東芝有意涉足能源產業，更精準地說，它對核能產業伸出了手。

當時的東芝當然不知道，今天他們會落到這種董事長辭職、負債超過資產的地步，是十二年前購買西屋所種下的因。當時能源議題正盛行，中、美、英等大國都在評估加大對核能發電的投資，大家都認為出售西屋不是明智之舉，東芝大概也覺得自己撿到寶了吧。

KPI 害死人
不過，東芝第一次受到重擊，卻是在 2015 年爆出財務醜聞的時候。東芝被揭發虛報會計帳目，連著七年虛假誇大收益情況，假帳規模高達十九億美元。

日本企業內部的高壓工作環境、嚴苛工作表現標準是眾所皆知的，傳統的日本企業往往上下階層分明，主管的指示媲美聖旨，身為下屬基本上嘴巴閉好認真做，只求達標不求人權，才能平安無事 (?) 地度過每個月結季結年結。

公司文化歪風四起
東芝內部的運作方式也不例外：當其利潤至上主義、目標必達的壓力、無法違抗上司的企業氛圍、經營高層干預等等組織性的因素，使整體的工作環境及公司文化不慎理想。據報導，為了改善業績，社長會在每月例會中向各事業部負責人提出稱為「Challenge（挑戰）」的收益改善目標。而 所謂的「Challenge」，大多不是基於長期利潤目標而設，只是站在當期或當季利潤最大的角度所設定的目標值，卻又強烈要求各事業部負責人達成目標。

上頭施壓，下面為了保全自己，也各自歪風漸起。各事業部門為了達成社長指定的「Challenge」，一會預先計入實際上屬於下一期的利潤，二將當期的損失和費用推遲到下一期以後， 使用違規的會計伎倆增加紙面上的當期利潤。

挖東牆補西牆，就像拿大富翁的玩具鈔票放進錢包，還因錢包飽飽而稍微安心了點。七年過去，不知不覺間東芝成了日本史上財務最膨風的公司之一，足足多報了高達十九億美元的收益紀錄。事件一出，東芝的公司股份比跳樓大拍賣還要跳樓，五個月內市值狂掉 30%。

隔年，東芝出售了家電業務主體「東芝生活電器株式會社」百分之八十的股份，品牌四十年的全球授權、超過五千項白色家電（冰箱、洗衣機等幫助家務勞動的電器）相關技術專利，以及東芝家電在日本、中國、東南亞的市場、渠道及製造基地，全數拱手讓人。

這還不夠，過兩天，真的只過了兩天，東芝又出售了東芝醫療系統公司，也是當時日本最大的醫療設備供應商。

收購判斷失準
不過，正如開頭所說，我堂哥犯太歲後諸事不順，東芝也是沒有最慘、只有更慘。2016 年出售兩間子公司後，東芝放在美國的西屋公司收購了芝加哥橋樑及鋼鐵公司（Chicago Bridge & Iron Company，CB&I）旗下的核能技術公司「Stone & Webster」。

事業仍然經營得風生水起，不過它可能沒注意到，它收購這家公司前，股神巴菲特在一邊已經默默地將 CB&I 的股票全部拋出，好像早就預測到 CB&I Stone & Webster 已經是敗絮其中的金玉了。過沒多久，東芝發現 CB&I 在核能工程上幾乎沒有專業能力和足夠的業界經驗，他們更懷疑 CB&I 誇大了 Stone & Webster 的價值，兩家公司就這麼告上了法庭。

告歸告，公司也是買了，傷害也已經造成，2016 年收購這間核能技術公司後，它在美國境內的工程費、人事費等的追加成本暴增，最終單年就虧損約達 5000 億日圓。計入核電相關事業損失的 7125 億日圓，去年 12 月底，資本出現 1912 億日圓的赤字，負債超過資產。如果沒辦法在三月扭轉負債超過資產的情況，將會從東證一部降板至二部；倘若一年內財務狀況仍未改善，東芝股票將會下市，並停止在證券市場的交易。

為了挽救公司的財務危機，東芝現在退出核電興建業，只提供設計工程等紙上服務，同時也計畫出售旗下最大的半導體事業。目前，台灣鴻海集團、Western Digital、貝恩資本、韓國 SK 海力士、美國美光科技、蘋果、微軟等科技大廠都出現在競標名單中，對這塊蛋糕垂涎不止。

透過將半導體業務分拆為子公司，對外引入股東、轉讓經營權，東芝才能獲得它眼下急需的資金入注，拯救公司受核能產業影響的悲慘虧損。然而，就如 BGC Partners 新加坡分公司，日本證券銷售部負責人 Amir Anvarzadeh 所言：「東芝已死。它會苟延殘喘，它會活下去，它不會宣告破產，但它已經無力以東芝的身分重興事業、發光發熱了。」

HDDVD同核電兩單仆街野已經夠佢死啦！！！

動漫模式：島耕作任職企業嘅競爭對手，最終都要倒下

做假數，以後都冇人信啦，睇下台灣佬會唔會又出手啦

仲用緊佢部電視 大連整